\chapter*{Introduction Générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction Générale} 
Le chikungunya est une maladie virale transmise à l'homme par des moustiques infectés par le virus du chikungunya. Les moustiques impliqués dans la transmission sont \textit{Aedes aegypti} et \textit{Aedes albopictus}~\cite{intro}. Le 2 août 2024, le Centre européen de contrôle et de prévention des maladies (ECDC) a indiqué qu'environ \textbf{350 000} cas de maladie à virus chikungunya (CHIKVD) et plus de \textbf{140 décès} ont été signalés dans le monde en 2024, Ces cas proviennent de 21 pays d'Amérique, d'Asie, d'Afrique et d'Europe~\cite{chikvecdc}. Le chikungunya se manifeste par des symptômes tels que \textbf{fièvre}, \textbf{douleurs articulaires}, \textbf{maux de tête}, \textbf{douleurs musculaires}, \textbf{gonflements articulaires}, et \textbf{éruptions cutanées}. Bien que les décès dus au chikungunya soient \textbf{rares}, le virus peut provoquer de graves complications, en particulier chez les personnes âgées ou celles souffrant de \textit{maladies chroniques}. Une détection précoce est cruciale pour prévenir la propagation de la maladie.

L'objectif de ce mémoire est de développer un modèle prédictif du chikungunya, en utilisant des approches de régression d'ensemble issues de l'intelligence artificielle. Compte tenu du manque de données suffisantes pour le \textbf{Tchad}, nous avons étendu notre étude aux données du \textbf{Brésil} et du \textbf{Paraguay}, où des cas de chikungunya ont également été signalés. Cette approche nous permet de tirer parti d'un ensemble de données plus vaste et diversifié pour améliorer la précision de nos prévisions.

Nous nous posons donc la question suivante : comment utiliser les techniques d'apprentissage automatique, en particulier l'approche ensembliste, pour prédire et analyser les épidémies de chikungunya ?

Les objectifs spécifiques de ce travail sont les suivants :
\begin{itemize}
	\item Comprendre les concepts liés au chikungunya à la régression d'ensemble;
	\item Prédire les épidémies de chikungunya en se basant sur les données climatiques et les cas rapportés au Tchad, au Brésil, et au Paraguay ;
\end{itemize}

Le reste du document est structuré comme suit : le premier chapitre est dédié à l'épidémiologie du chikungunya avec un accent particulier sur les cas au Tchad, au Brésil , au Paraguay et une vue bref sur le plan national. Le deuxième chapitre introduit les concepts de base sur les méthodes d'ensemble de régression. Le troisième chapitre présente la conception générale et détaillée du modèle proposé. Dans le quatrième chapitre, nous illustrons l'efficacité de notre modèle à travers des résultats de simulation. Enfin, le mémoire se conclut par une synthèse des résultats et des perspectives pour des recherches futures.

